\chapter*{Leçon 909 : Langages rationnels et automates finis. Exemples et applications.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 909 : Langages rationnels et automates finis. Exemples et applications.}

\titlebox{blue}{\textblue{Références pour la leçon}}{
	\textblue{\cite{Beauquier-Berstel-Chretienne}} Beauquier, Berstel et Chretienne, \emph{Éléments d'algorithmique}
	
	\textblue{\cite{Carton}} Carton, \emph{Langages formels, calculabilité et complexité}
	
	\textblue{\cite{FloydBiegel}} Floyd et Biegel, \emph{Le langage des machines}
	
	\textblue{\cite{Sakarovitch}} Sakarovitch, \emph{Éléments de la théorie des automates}
	
	\textblue{\cite{Wolper}} Wolper, \emph{Introduction à la calculabilité}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		Le problème PSA est NP-complet
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.55\textwidth}
		L'automate minimal de la recherche de motif
	\end{minipage} 
}

\section*{Motivation}
	
\subsection*{Défense}
	
La théorie des langages reconnaissable apparaît dans les années 1940 avec une première modélisation de neurone grâce à des automates finis. Ensuite, dès 1956, la théorie des langages rationnels et reconnaissables sont uniformiser grâce aux théorème de Kleene (en 1956, on  a également leur minimisation et en 1958, on a leur caractérisation). Il faudra attendre les années 1959 pour qu'un premier article posant les bases de la théorie des automates telles que nous la connaissons soit posé (cela à valu à leur auteur un prix Turing). 
	
Les automates finis (qui sont les premières machines) ont été trouvé leurs essor dans les années 1980 pour commencer l'automatisation de certaine tâches comme l'analyse syntaxique lors de la compilation. Cependant leurs applications ne se limitent pas à l'informatique (avec la compilation ou le traitement de texte), ils apparaissent également dans la théorie linguiste en décrivant la morphologie d'une langue. En informatique théorique, ils sont très facile à manipuler. Les langages rationnels sont les premiers langages de la hiérarchie de Chomsky. Ils sont les langages les moins expressifs mais ils nous permettent de répondre à de nombreux problèmes de décisions. Il est difficile de trouver des problèmes de décision sur ces langages qui ne soit pas décidable.
	
\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
Pour cette leçon très classique, il importe de ne pas oublier de donner exemples et applications, ainsi que le demande l’intitulé.
	
Une approche algorithmique doit être privilégiée dans la présentation des résultats classiques (déterminisation, théorème de Kleene, etc.) qui pourra utilement être illustrée par des exemples. Le jury pourra naturellement poser des questions telles que : connaissez-vous un algorithme pour décider de l’égalité des langages reconnus par deux automates ? quelle est sa complexité ?
	
Des applications dans le domaine de l’analyse lexicale et de la compilation entrent naturellement dans le cadre de cette leçon.
	
\section*{Métaplan}
	
\begin{footnotesize}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Motivation}: Lien avec l'étude des langages (les comprendre); Automatiser des processus simples.
		\item \emph{Cadre}: $\Sigma$ alphabet fini; $L$ un langage sur cet alphabet.
	\end{itemize}
\end{footnotesize}
	
\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Langages rationnels \cite[p.38]{Carton}}
	\begin{small}
		\textblue{On amène le monde de la syntaxe ici (on réintroduit un nouveau niveau). Les expressions rationnelles sont aux opérateurs rationnelles ce que sont les expressions arithmétiques pour leurs opérateurs.}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \emph{Définition}~\cite[p.17]{Carton}: opérations rationnelles
				\item \emph{Exemple} : $\{a, b\}^*$. 
				\item \emph{Définition}: langages rationnels
				\item \emph{Exemples}: (ne pas oublier le langage fini)
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.42\textwidth}
				\item \emph{Définition}: Expression rationnelles 
				\item \emph{Remarque}: parenthésage et ambiguïté
				\item \emph{Proposition}: les langages rationnels sont ceux induits par les expressions rationnelles.
			\end{minipage} 
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\item[II.] \textbf{Langages reconnaissables \cite[p.39]{Carton}}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Automate fini}
		\begin{small}
			\textblue{Les automates sont des machines de Turing particulière : sans mémoire, le ruban est en lecture seul en une seule passe.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: automate fini 
					\item \emph{Définition}: langage accepté
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: langage reconnaissable 
					\item \emph{Application}: Décidabilité de Presburger
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Quelques automates particuliers}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définitions}~\cite[p.114]{Sakarovitch}: Automate déterministe 
					\item \emph{Définition}~\cite[p.74]{Sakarovitch}: automate émondé 
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Définitions}: Automate complet 
					\item \emph{Proposition}~\cite[p.46]{Carton}: Équivalence
				\end{minipage}
				\item \emph{Remarque}~\cite[p.299]{Beauquier-Berstel-Chretienne}: complexité de la déterminisation
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Exemple}: Automate des parties (optimal)
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Définition}~\cite[p.555]{FloydBiegel}: Problème PSA
				\end{minipage}
				
				\item \textred{\emph{Proposition}: PSA est NP-complet.}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Équivalence de ces langages \cite[p.40]{Carton}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Théorème}: de Kleene
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Lemme}: d'Arden
				\end{minipage} 
				\item \emph{Preuve}: Automates vers expressions: McNaughton--Yamada; Brzozowski--McCluskey ; élimination de Gauss. Expressions aux automates: Thomson
				
				\begin{minipage}{.54\textwidth}
					\item \emph{Application} : recherche d'un motif par une expression régulière 
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.25\textwidth}
					\item \emph{Application}: analyse lexicale 
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
		
	\item[III.] \textbf{La classe des rationnels}
	\begin{small}
		\textblue{Cette famille de langage est très agréable à manipuler.On souhaite connaître quelques unes de ces propriétés. On souhaite également alors savoir quels langages appartiennent à cette famille.}
	\end{small}
		
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Stabilité}
		\begin{small}
			\textblue{La classe des rationnels est très stable.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Proposition}~\cite[p.66,p.97,p.118]{Sakarovitch}: stabilité par intersection, passage au complémentaire, et opérations rationnelles
				\item \emph{Proposition}: stabilité par morphisme \cite[p.58]{Carton}
				\item \emph{Remarque} : L'inclusion n'est pas stable $\Sigma^*$ est rationnel mais pas $a^nb^n$ ne l'est pas.
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Grammaire régulière (linéaire à droite) \cite{Wolper}}
		\begin{small}
			\textblue{\emph{Idée}: Les automates finis (langages rationnels) sont la première marche de la hiérarchie de Chomsky.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Grammaire / Langage engendré 
					\item \emph{Définition}: Grammaire régulière
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.38\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Caractérisation des langages rationnels.
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Caractérisation}
		\begin{small}
			\textblue{Mais qui y ait?}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Lemmes}~\cite[p78]{Sakarovitch}: de l'étoile 
					\item \emph{Contre-exemple}: $a^nb^n$
					\item \emph{Théorème}~\cite[p.128]{Sakarovitch} : Ehrenfeucht, Parikh, Rozenberg
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.32\textwidth}
					\item \emph{Lemme}: étoile par bloc
					\item \emph{Proposition}: caractérisation des langages reconnaissables 
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[D.] \emph{Décidabilité et langages réguliers}
		\begin{small}
			\textblue{\emph{Idée}: il est très difficile de trouver des problèmes indécidables sur les langages rationnels.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Problèmes décidables}: mot, vide, universalité, ...
				\item \emph{Remarque}: problème universelle est PSPACE-complet
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
		
	\item[IV.] \textbf{Minimisation \cite[p.120]{Sakarovitch}}
	\begin{small}
		\textblue{Existe-t-il un représentant canonique pour reconnaître un langage?}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Morphismes d'automates}
		\begin{small}
			\textblue{La relation d'ordre permettant de définir un automate minimal est formellement donnée par la notion de morphisme d'automate. Une bijection par morphisme d'automate définie un isomorphisme entre ces automates à numérotation près des états.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}~\cite[p.120]{Sakarovitch} : Morphisme d'automate
					\item \emph{Proposition} : Morphisme surjectif
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.38\textwidth}
					\item \emph{Définitions} : relation d'ordre et minimisation
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Caractérisation de l'automate minimal}
		\begin{small}
			\textblue{La notion de morphisme, même si elle donne un cadre formel à notre étude n'est pas facile à manipuler. Nous allons donc donner d'autres caractérisations de la minimalité d'un automate.}
		\end{small}
		
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Automate des résiduels \cite[p.312]{Beauquier-Berstel-Chretienne}} \textblue{Quelques fois appelé quotient: point de vu intrinsèque au langage.}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Définition}: automate des résidus
				\item \emph{Proposition}: caractérisation de l'automate minimal par les résidus
			\end{itemize}
			
			\textbf{Équivalence de Nérode} \textblue{Autre point de vu : plus calculatoire.}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.38\textwidth}
					\item \emph{Définitions}: Équivalence de Nérode
					\item \emph{Définitions}: automate quotient
					\item \emph{Proposition}: équivalence des langages
					\item \emph{Définition} : congruence de Nérode
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.47\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: caractérisation de l'automate minimale
					\item \textred{\emph{Exemple}: Automate des occurrences est l'automate minimal de $\Sigma^*P$} 
					\item \emph{Application}: recherche de motif dans un texte ((K)MP)
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Calcul de l'automate minimal}
		\begin{small}
			\textblue{Comment calculer cet automate minimal?}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \emph{Algorithme}~\cite[p.325]{Beauquier-Berstel-Chretienne}: Construction de Moore 
					\item \emph{Algorithme}~\cite[p.325]{Beauquier-Berstel-Chretienne}: Algorithme de Hopcroft 
					\item Algorithme par renversement \cite[p.125]{Sakarovitch}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Application}: Équivalence de langage 
					\item \emph{Application}: Bi-simulation.
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[Ouverture] 
	\begin{footnotesize}
		Fermeture transitive
	\end{footnotesize}
\end{description}